\chapter{Tecnologias e Frameworks}\label{tecnologias}

Neste capítulo, serão apresentadas as tecnologias escolhidas para o desenvolvimento do aplicativo, destacando os aspectos que influenciaram nas escolhas e como elas contribuíram para o desenvolvimento do projeto.

\section{Flutter}

O \textit{Flutter} é um conjunto de ferramentas de UI (Interface do Usuário) criado 
pelo \textit{Google} em 2017. Se diferencia por possuir um suporte multiplataforma de código aberto 
projetado para permitir a reutilização de código em diversos sistemas operacionais, como \textit{iOS}, 
\textit{Android}, \textit{web} e \textit{desktop}, enquanto possibilita que as aplicações interajam 
diretamente com os serviços de cada plataforma. Como publicado por seus desenvolvedores, 
o \textit{Flutter} oferece 
uma solução centralizada para o desenvolvimento multiplataforma que facilita a criação de 
componentes visuais ao mesmo tempo em que realiza a integração com recursos nativos de cada tipo 
de dispositivo \cite{flutterDocs2025}.

Com esse \textit{framework}, os aplicativos são compilados a partir de um único código-base para as 
plataformas \textit{mobile}, \textit{web} e \textit{desktop}. O desenvolvimento no \textit{Flutter} é baseado em \textit{Widgets}, 
componentes escritos em \textit{Dart} que são responsáveis pela visualização das telas e pela interação 
com o usuário.
Esses componentes podem ou não estarem associados a um estado, quando estão, são chamados de \textit{Stateful} 
\textit{Widgets} e, quando não, de \textit{Stateless} \textit{Widgets} \cite{flutterDocs2025}.

Além disso, o \textit{Flutter} possui a funcionalidade de \textit{hot reload}. 
Uma ferramenta que permite que alterações sejam feitas no código 
enquanto aplicação está em execução, gerando uma 
atualização em tempo real da interface do usuário e da lógica da aplicação, 
mantendo inalterado seu estado de execução.

A escolha pelo Flutter se deu principalmente pela sua capacidade multiplataforma a partir de 
uma única base de código, otimizando tempo e recursos. Outro fator decisivo foi a integração com os 
diversos serviços do Firebase, que facilita a implementação de funcionalidades essenciais 
como autenticação, banco de dados em tempo real e armazenamento. 
Além disso, o Flutter é uma tecnologia emergente que vem ganhando ampla adoção na 
indústria de desenvolvimento mobile, oferecendo uma comunidade ativa, atualizações constantes 
e um ecossistema em rápida evolução, o que garante maior longevidade e suporte para o projeto.

\section{Dart}

\textit{Dart} é uma linguagem de programação lançada pelo \textit{Google} em 2013, criada com foco em produtividade e 
performance para aplicações multiplataforma. A linguagem é orientada a objetos e oferece tipagem 
estática forte, porém também é possível optar pelo uso de tipagem dinâmica, 
o que pode ser útil em algumas situações. \cite{dartDocs2025}.

Um aspecto importante do \textit{Dart} é sua flexibilidade de compilação. 
É uma linguagem que utiliza tanto a compilação \textit{just-in-time} 
(JIT) quanto \textit{ahead-of-time} (AOT). 
Em tempo de desenvolvimento, o \textit{Dart} roda no \textit{Dart} VM 
usando JIT, o que permite recompilar apenas partes 
do código em tempo real sem reiniciar toda a aplicação. Essa funcionalidade 
viabiliza o recurso de \textit{hot reload} do \textit{Flutter}, permitindo 
que alterações sejam refletidas imediatamente na aplicação sem alterar o 
estado da interface.
Após realizar o lançamento de uma versão, o \textit{Dart} usa AOT para compilar o código diretamente 
para código nativo, o que garante um desempenho maior com relação ao JIT \cite{dartDocs2025}.

\section{Firebase}

O \textit{Firebase} é uma plataforma de desenvolvimento de aplicativos móveis e \textit{web} 
fornecida pelo \textit{Google}, que oferece uma ampla gama de serviços \textit{backend} para 
facilitar a criação de aplicações robustas e escaláveis. Tem como característica 
permitir o desenvolvimento centralizado sem a necessidade de infraestrutura própria, 
fornecendo soluções completas para autenticação de usuários, banco de dados em tempo real
, armazenamento de arquivos, envio de notificações, análises de uso e monitoramento de 
desempenho. Além disso, a plataforma integra ferramentas para teste, distribuição 
e acompanhamento do ciclo de vida do aplicativo com suporte multiplataforma \cite{firebase2025}.

Neste projeto, o \textit{Firebase} gerencia a autenticação e o armazenamento de 
dados, utilizando o \textit{Firebase Authentication} para autenticar usuários com diferentes métodos de login e 
o \textit{Firebase Storage} para armazenar imagens, além do banco de dados NoSQL \textit{Cloud Firestore Database} para salvar os dados gerais do sistema.
A escolha do \textit{Firebase} se deu pela facilidade de integração com \textit{Flutter} e pela variedade e robustez dos 
serviços oferecidos. A aplicação foi construída com a utilização dos benefícios do plano \textit{Spark} 
que, apesar se ser um plano gratuito, traz diversas ferramentas com limites de uso suficientemente 
altos para projetos iniciais.

Dentre os principais serviços disponibilizados no plano utilizado que foram utilizados no projeto, estão o \textit{Firebase Authentication}, 
que possibilita a autenticação de usuários via e-mail/senha e \textit{Google}, com suporte 
para até 50 mil usuários ativos mensais sem custo. O \textit{Firebase Analytics} que fornece 
relatórios detalhados sobre o comportamento e uso do aplicativo, permitindo a 
análise de métricas essenciais. O \textit{App Distribution} que possibilita a distribuição de versões 
de teste do aplicativo para usuários selecionados durante as fases de desenvolvimento e teste. 
Além do \textit{Cloud Firestore Database} que oferece até 1 GB de armazenamento, com limites diários de 50 
mil leituras, 20 mil gravações e 20 mil exclusões de documentos. E do \textit{Cloud Storage} que
disponibiliza 5 GB de armazenamento, 1 GB de download diário, além de 20 mil operações 
de upload e 50 mil operações de download por dia \cite{firebase2025}.

\section{Pacotes e Plugins do Flutter}

Como o \textit{Flutter} possui uma arquitetura baseada em pacotes e \textit{plugins}, para o desenvolvimento 
de algumas funcionalidades específicas da aplicação proposta neste trabalho foram selecionados 
algumas dependências externas para facilitar e aumentar as possibilidades de desenvolvimento.

As dependências do projeto podem ser classificadas em três categorias. Bibliotecas puramente em Dart, 
que não interagem com \textit{APIs} nativas da 
plataforma, como \texttt{excel} (para manipulação de planilhas), \texttt{intl} (internacionalização 
e formatação de dados) e \texttt{diacritic} (remoção de acentos e caracteres especiais).

Plugins, que integram o código \textit{Dart} com \textit{APIs} nativas dos 
sistemas operacionais \textit{Android} e \textit{iOS}. Exemplos incluem \texttt{geolocator}
 (geolocalização), 
\texttt{image\_picker} (acesso à câmera e galeria) e \texttt{permission\_handler} (gerenciamento 
de permissões).

E as ferramentas auxiliares, que contribuem com a geração 
de código e automação de processos durante o desenvolvimento, como \texttt{hive\_generator} 
(geração de adaptadores para o \textit{Hive}) e \texttt{build\_runner} (execução de processos automáticos de 
geração de código).

Essas dependencias permitem incorporar funcionalidades reutilizáveis no projeto 
como renderização de mapas, autenticação com Firebase e diversos formatos de gráficos 
sem a necessidade de implementações manuais que seriam custosas e extensas. 
Além disso, possibilitam o acesso a recursos nativos dos dispositivo, como a 
geolocalização, gerenciamento de permissões, câmera e o armazenamento local no dispositivo.

A Tabela~\ref{tab:dependencias_flutter} apresenta todas as dependências utilizadas 
no projeto, especificando a versão de cada uma, bem como uma breve 
descrição de sua finalidade. Essa relação visa demonstrar a amplitude de recursos externos 
incorporados ao aplicativo e documentar as versões exatas para fins de controle de compatibilidade.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Dependências do Projeto \textit{Flutter}}
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{2.5cm}|p{8cm}|}
    \hline
    \textbf{Dependência} & \textbf{Versão} & \textbf{Descrição breve} \\ \hline
    flutter & sdk: flutter & Framework principal para desenvolvimento de apps móveis. \\ \hline
    flutter\_localizations & sdk: flutter & Suporte a localização (i18n) para Flutter. \\ \hline
    cupertino\_icons & \^{}1.0.2 & Ícones estilo iOS para Flutter. \\ \hline
    firebase\_core & \^{}3.8.1 & Inicialização e integração do Firebase. \\ \hline
    firebase\_auth & \^{}5.3.4 & Autenticação com Firebase. \\ \hline
    cloud\_firestore & \^{}5.4.4 & Integração com o banco Firestore. \\ \hline
    firebase\_analytics & \^{}11.3.3 & Monitoramento e análise de uso (analytics). \\ \hline
    firebase\_app\_check & \^{}0.3.2+5 & Segurança para apps usando Firebase. \\ \hline
    google\_sign\_in & \^{}6.2.2 & Autenticação via Google. \\ \hline
    persistent\_bottom\_nav\_bar & \^{}6.2.1 & Barra de navegação inferior persistente. \\ \hline
    image\_picker & \^{}1.1.2 & Seleção de imagens da galeria ou câmera. \\ \hline
    firebase\_storage & \^{}12.3.4 & Armazenamento de arquivos no Firebase. \\ \hline
    diacritic & \^{}0.1.3 & Remoção de acentos (diacríticos) de strings. \\ \hline
    provider & \^{}6.1.2 & Gerenciamento de estado simplificado. \\ \hline
    photo\_view & \^{}0.15.0 & Visualização de imagens com zoom e rotação. \\ \hline
    geolocator & \^{}13.0.2 & Geolocalização e rastreamento de posição. \\ \hline
    geocoding & \^{}3.0.0 & Geocodificação e reversa. \\ \hline
    phosphor\_flutter & \^{}2.1.0 & Ícones customizados da biblioteca Phosphor. \\ \hline
    url\_launcher & \^{}6.3.1 & Abertura de URLs externas (navegadores, apps, etc.). \\ \hline
    accordion & \^{}2.6.0 & Componente de interface tipo acordeão. \\ \hline
    cached\_network\_image & \^{}3.4.1 & Cache para imagens carregadas da web. \\ \hline
    hive & \^{}2.2.3 & Banco de dados local rápido e leve. \\ \hline
    hive\_generator & \^{}2.0.1 & Gerador de código para Hive. \\ \hline
    path\_provider & \^{}2.1.1 & Acesso a diretórios do sistema de arquivos. \\ \hline
    connectivity\_plus & \^{}5.0.2 & Detecção de status de conectividade (online/offline). \\ \hline
    build\_runner & \^{}2.4.8 & Utilitário para geração de código automático. \\ \hline
    skeletonizer & \^{}1.4.2 & Animação skeleton loader (placeholders enquanto carrega). \\ \hline
    badges & \^{}3.1.2 & Criação de badges/insígnias visuais. \\ \hline
    pie\_chart & \^{}5.4.0 & Gráficos de pizza. \\ \hline
    graphic & \^{}2.5.0 & Biblioteca de gráficos avançados. \\ \hline
    share\_plus & \^{}10.1.4 & Compartilhamento nativo de conteúdo. \\ \hline
    exif & \^{}3.0.1 & Leitura de dados EXIF de imagens. \\ \hline
    latlong2 & \^{}0.9.0 & Tipos de dados para latitude e longitude. \\ \hline
    open\_filex & \^{}4.3.4 & Abertura de arquivos em apps externos. \\ \hline
    excel & \^{}4.0.6 & Manipulação de arquivos Excel (.xlsx). \\ \hline
    flutter\_map & \^{}8.1.1 & Renderização de mapas (OpenStreetMap, etc.). \\ \hline
    intl & \^{}0.19.0 & Internacionalização e formatação de datas/números. \\ \hline
    permission\_handler & \^{}12.0.0+1 & Gerenciamento de permissões do sistema operacional. \\ \hline
    device\_info\_plus & \^{}11.3.3 & Informações detalhadas sobre o dispositivo. \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:dependencias_flutter}
    \legend{Fonte: Autor}
\end{table}
    
\subsection{Hive}

O Hive é um banco de dados leve e extremamente rápido, escrito inteiramente 
em \textit{Dart}, projetado para ser usado em aplicações Flutter e 
\textit{Dart} nativas. Ele segue o modelo de banco de dados chave-valor, 
oferecendo uma alternativa eficiente ao SQLite e a outros bancos de dados 
mais complexos, especialmente em contextos mobile \cite{hive2025}.

No projeto o Hive foi escolhido como opção de banco de dados local para armazenamento dos registros em momentos em que o dispositivo está offline, 
permitindo que até 40 registros sejam armazenados localmente e sincronizados assim que a conexão com a internet retornar.
A principal vantagem do Hive é a simplicidade e velocidade em dispositivos móveis.

\subsection{Flutter Map}
O \textit{Flutter Map} é um plugin gratuito, multiplataforma e de código aberto
que permite a renderização de mapas 
dentro de aplicativos \textit{Flutter}. Oferece uma interface fácil de usar 
para adicionar camadas, marcadores personalizados e interações em mapas.
Possui suporte de diversos provedores de mapas, como
\textit{OpenStreetMap}, \textit{Mapbox} e \textit{Google Maps}, 
permitindo que os desenvolvedores 
 escolham a fonte de dados que melhor atende às suas necessidades. 
 Além disso, ele oferece suporte a recursos avançados, como 
 geolocalização, desenho de rotas e manipulação de gestos do 
 usuário, adição de \textit{layers} \cite{flutter_map_doc}.
 
 Neste projeto, o \textit{Flutter Map} foi utilizado para renderizar o mapa
 com marcadores personalizados das localizações dos registros realizados 
 pelos usuários, permitindo uma visão geográfica dos dados coletados.

\subsection{Excel}

O \textit{excel} é uma biblioteca de código aberto para o
\textit{Dart} que permite a leitura e escrita de arquivos do Microsoft Excel 
no formato \textit{XLSX} com customizações avançadas de template \cite{excel_flutter}.
Neste projeto foi utilizada para construir a planilha de registros personalizada para download e compartilhamento.

\subsection{Graphic}

\textit{Graphic} é uma biblioteca de visualização de dados para \textit{Flutter}, 
baseada 
na Gramática de Gráficos de Leland Wilkinson. Com ela é possível criar gráficos 
personalizados de diversos tipos. Além disso, oferece suporte 
a interações avançadas como: seleção, legenda, tooltips, zoom, e animações 
para transições e carregamento dos gráficos \cite{graphic_flutter}.

A aplicação desta biblioteca no projeto foi pensada para gerar uma 
visualização gráfica dos dados de registos coletados para maior síntese de
algumas informações chaves.
Para o resultado final, foram gerados gráficos na forma de pizza e barras.



